Веб-сервер выдает нам информацию о содержании каталога.
Пусть это дерево объектов файлов и каталогов.

Есть способности, которые могут поглядеть на файл, на каталог, и сказать - да, я применимо сюда.
// по каталогам у нас имя и есть список children каталогов и файлов
// по файлам у нас есть только имя-фамилия

Мысль в том, что сразу эту способность превращать в действие. Но - псевдо-действие (мета?).
Так, если способность может загрузить массив - ну пусть и выполнится, и создаст объект "массив".
При этом файл читать не надо. Он будет прочитан, когда с этим объектом попытаются поработать.

Что значит поработать? Значит что к нему применится действие. Сделаем, что при выполнении действия
вызывать условную функцию unmeta - означает стань реальным. И он пойдет загружать файл.

О кстати. Объект то как раз и не мета, и не псевдо. Он нормальный, только пустой. А вот действие,
его породившее - оно мета. Поэтому, надо будет вызывать unmeta у ближайшего действия-родителя объекта.
Но смысл был в цепочке. Чтобы дальнейший анализ не вызывал unmeta без причины.

----

Ок, итого. 
1. Из поступившей инфы о файлах создаем дерево реальных объектов [qml] в сцене.
2. По каждому из них проводим поиск применимых способностей, и выполняем их.
3. В результате ожидаем что народится какой-то набор объектов, который нас и интересовал.

====
Итак, что нам нужно.

1. Действие - из списка файлов породить дерево объектов.
2. Действие "провести анализ поддерева объектов".